**唐敖庆**（），生于[中國](../Page/中國.md "wikilink")[江苏](../Page/江苏.md "wikilink")[宜兴](../Page/宜兴.md "wikilink")，中国[理论化学家](../Page/理论化学.md "wikilink")，[教育家](../Page/教育家.md "wikilink")，[中国科学院院士](../Page/中国科学院院士.md "wikilink")。

## 生平

1936年夏，唐敖庆考入[北京大学](../Page/北京大学.md "wikilink")[化学系学习](../Page/化学系.md "wikilink")。“七七”事变爆发后，随校南迁，先在长沙临时大学学习，1938年随校到[昆明](../Page/昆明.md "wikilink")，1940年毕业于[西南聯大化学系](../Page/西南聯大.md "wikilink")。

1949年获[美国](../Page/美国.md "wikilink")[哥伦比亚大学](../Page/哥伦比亚大学.md "wikilink")[博士学位](../Page/博士.md "wikilink")。1950年1月回国任[北京大学教授](../Page/北京大学.md "wikilink")。

1952年调任[吉林大学教授](../Page/吉林大学.md "wikilink")，参加领导吉林大学化学系创建工作；1956年任吉林大学副校长；1978年至1986年任吉林大学校长。

1986年2月主持组建[国家自然科学基金委员会](../Page/国家自然科学基金委员会.md "wikilink")，出任主任；后任吉林大学名誉校长、国家自然科学基金委员会名誉主任、[国家自然科学奖励委员会主任](../Page/国家自然科学奖励委员会.md "wikilink")。1955年当选为[中国科学院化学学部学部委员](../Page/中国科学院.md "wikilink")；1981年被聘为[国际量子分子科学研究院院士](../Page/国际量子分子科学研究院.md "wikilink")；1981年至1992年曾任[中国科学院主席团成员](../Page/中国科学院主席团.md "wikilink")。

2008年7月15日11时15分在北京医院逝世，享年93岁。

## 学术研究

50年代初提出计算复杂分子旋转能量变化规律“[势能函数公式](../Page/势能函数公式.md "wikilink")”，为从结构上改变物质性能提供了比较可靠依据；1955年这项研究成果发表后，引起国内外学术界广泛重视，于1957年获得中国科学院颁发的自然科学三等奖。50年代后期解决国家建设急需的高分子合成和改性问题，转入高分子反应与结构关系的研究，对高分子缩聚、交联与固化、同聚、共聚及裂解等反应逐一进行深入研究，形成的明显特色高分子反应统计理论体系。60年代初以化学键理论的重要分支－配位场理论这一科学前沿课题研究，带领其研究集体取得了突破性成果，创造性地发展完善了配位场理论及其研究方法；此项成果被1966年北京国际暑期物理讨论会评为十项优秀成果之一，并于1982年获国家自然科学一等奖。70年代以来与[江元生共同着手分子轨道图形理论的系统研究](../Page/江元生.md "wikilink")，经过10多年努力，提出了[本征多项式的计算](../Page/本征多项式的计算.md "wikilink")、[分子轨道系统计算](../Page/分子轨道系统计算.md "wikilink")、[对称性约化三条定理](../Page/对称性约化.md "wikilink")，使量子化学形式的计算、分子轨道系统计算、对称性约化三条定理，使这一量子化学形式体系，不论就计算还是对有关实验现象的解释，均表达为概括性高、含义直观、简便易行的分子图形的推理形式；1987年，该成果获得国家自然科学一等奖。

共发表学术论文260多篇；与其研究集体合作出版《配位场理论（方法、英文版）》、《分子轨道图式理论（中、英文版）》、《高分子反应统计理论》、《量子化学》、《应用量子化学》、《约化密度矩阵引论》、《配位场理论方法补编（中、英文版）》、《微观反应动态学》等8部学术专著。

## 参考资料

[Category:江苏科学家](../Category/江苏科学家.md "wikilink")
[Category:理論化學家](../Category/理論化學家.md "wikilink")
[Category:中華人民共和國教育家](../Category/中華人民共和國教育家.md "wikilink")
[Category:吉林大學校長](../Category/吉林大學校長.md "wikilink")
[Category:吉林大学教授](../Category/吉林大学教授.md "wikilink")
[Category:北京大学教授](../Category/北京大学教授.md "wikilink")
[Category:哥倫比亞大學校友](../Category/哥倫比亞大學校友.md "wikilink")
[Category:国立西南联合大学校友](../Category/国立西南联合大学校友.md "wikilink")
[Category:北京大學校友](../Category/北京大學校友.md "wikilink")
[Category:香港中文大學榮譽博士](../Category/香港中文大學榮譽博士.md "wikilink")
[Category:扬州中学校友](../Category/扬州中学校友.md "wikilink")
[Category:宜興人](../Category/宜興人.md "wikilink")
[A](../Category/唐姓.md "wikilink")